<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.1.2//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.1.2/docbookx.dtd">
<article lang="">
  <para>
    <ulink url="http://sha-julin.livejournal.com/?style=mine">sha_julin</ulink>
  </para>
  <para><ulink url="http://sha-julin.livejournal.com/2015/?style=mine">2015–1</ulink><ulink url="http://sha-julin.livejournal.com/2015/10/?style=mine">0–2</ulink><ulink url="http://sha-julin.livejournal.com/2015/10/20/?style=mine">0</ulink> 16:31:00</para>
  <para>К ликбезу «Что есть товар?» (о товарности в СССР)</para>
  <sect1>
    <title>Что есть товар?</title>
    <para>Только что читал бурный спор между двумя моими друзьями–марксистами о том, было ли товарным хозяйство страны при СССР?</para>
    <para>Судя по всему, имеется ввиду этот спор, вообще‑то, в таких случаях, принято давать ссылки.</para>
    <para>То есть, чем был производимый и покупаемый в магазинах продукт, были ли товарно–денежные отношения?</para>
    <para>Постановка вопроса абсолютно верная.</para>
    <para>Спорщики активно использовали цитаты из классиков и статьи из энциклопедий. При этом, на мой взгляд, и классики, и оба спорщика были, по–своему, правы.</para>
    <para>Ну, решил и я высказаться на эту тему. Но не в споре.</para>
    <para>Ибо суть спора, на эту важную (без шуток) тему кроется в применение терминов, а не в понимании самих товарно–денежных отношений.</para>
    <para>Суть спора была не терминологическая, а понятийная.</para>
    <para>И так, что же я имею сказать, в своём традиционном ликбезе?</para>
    <para>Ясно, что всё, что делает и потребляет человечество суть есть продукт! И, собственно, половина экономики состоит из производства продукта.</para>
    <para>Ясно, что этот продукт потребляется человеческим сообществом. И вторая половина экономики — это распределение этого продукта среди тех, кто его потребит.</para>
    <para>То есть вся экономика — это производство и распределение продукта. Всё остальное — это инструменты экономики и её методы.</para>
    <para>Всё верно, политэкономия марксизма рассматривает товар экономический уклад, как единство производства–потребления.</para>
    <para>И вот здесь как раз можно перейти к товару.</para>
    <para>Товар — это тот продукт, который распределяется (!) среди потребителей через процедуру купли/продажи. То есть товар возникает из продукта в результате акта продажи, то есть обмена продукта на другой продукт или суррогат продукта (деньги), имеющего эквивалентную обменную стоимость.</para>
    <para>Существенная ошибка, товар является товаром со своей стоимостью, уже на стадии производства, в обращение (обмене) же он только «уточняет» свою цену.</para>
    <para>Но это всё равно распределение, только в соответствии с имущественным цензом. Кто богатый — выбирает себе любой продукт по вкусу, получая за большое количество суррогата продукта, что хочет и сколько хочет. Менее богатые — покупают то, что осталось по принципу «что могу позволить». Бедные — по остаточному принципу «что перепадёт».</para>
    <para>Это ошибочное суждение, например, «бедными» могут быть и капиталисты, в политэкономия деление по доходам вторично, а первично по отношению к средствам производства и соответствующему месту в производстве, так пролетарий — наемный работник и его доля потребления определяется стоимостью воспроизводства рабочей силы.</para>
    <para/>
    <para>Например, хлеб — он просто хлеб. Его едят. Но вот какое‑то сообщество силами ряда своих членом выпекает большое количество хлеба для членов сообщества. Если этот хлеб будет роздан членам сообщества, напрямую распределён между ними — он не станет товаром. Он останется просто продуктом. Соответственно хозяйство, где он так распределяется — нетоварное.</para>
    <para>Совершенно верно, классический пример по Марксу — община, собственно само возникновение товарообмена, от отсылает к моменту начала межобщинного обмена. </para>
    <para/>
    <para/>
    <para>Если те, кто выпекли хлеб, начнут его распределять путём обмена на другой продукт или суррогат продукта — он станет товарным. И хозяйство, где большая часть продукта распределяется через обмен — товарное.</para>
    <para>Да.</para>
    <para>Следовательно, хозяйство в СССР было товарным.</para>
    <para/>
    <para>Да, но ...</para>
    <para/>
    <para>Ну а как же быть с извлечением прибыли? Ведь есть слова классиков о том, что товар продаётся для получения прибыли?</para>
    <para>Ну так это конкретный вариант распределения — товарный капиталистический. То есть товар при капитализме, это источник финансовой прибыли. Вернее, его обмен, в результате которого часть средств обмена остаётся в виде прибыли у продавца.</para>
    <para>Не совсем ...</para>
    <para>А если конкретный вариант распределения — товарный социалистический, то всё выглядит иначе, ибо нет извлечения финансовой прибыли, которая присваивается капиталистом. Но всё равно используется обмен и такое средство обмена, как деньги. Просто сам механизм используется для учёта труда потребителя и положенного ему за это количества распределяемого продукта.</para>
    <para>Как выражается один мой знакомый позитивист, социализм это всего лишь другая система бухучета, что конечно неверно. </para>
    <para>То есть спор «было ли хозяйство в СССР товарным?» — он сугубо терминологический. Если смотреть с точки зрения товара в капитализме — не было. </para>
    <para/>
    <para>На а если посмотреть с феодальной глубинке, то и капитализма н</para>
    <para/>
    <para/>
    <para>Но оно тогда таковым не было и более ранние времена, когда крестьяне на ярмарках продавали продукты своего труда.</para>
    <para>Но если товар — это объект обмена, то само понятие товара выходит за рамки капиталистических отношений. И с такой точки зрения хозяйство в СССР было товарным. Но товарность была другая. И система распределения — тоже другая, хотя внешне схожая (взял деньги и пошёл купил в магазине).</para>
    <para>Более того, в СССР огромное количество «капиталистического» товара товаром не являлось — труд, здравоохранение, тело, знания и так далее и тому подобное. То есть в любом случае товарность социализма много меньше товарности капитализма.</para>
    <para>Ну и что в итоге?</para>
    <para>Если мы приходим к пониманию, что вся экономика состоит из производства продукта и его распределения, то принципиальность спора, было хозяйство в СССР товарным или нет, исчезает. Есть огромное количество вариантов систем распределения продукта, плавно перетекающих один в другой. Обмен продукта — частный случай распределения продукта. Продажа с целью извлечения прибыли и присвоения этой прибыли — частный случай обмена продукта.</para>
    <para>И хозяйство СССР было в промежуточном положении между прямым коммунистическим распределением и построенном в основном на обмене капиталистическим. И она первые десятилетия существования СССР шло от капиталистической схемы к коммунистической, уменьшая роль денег и вывод за рамки обмена, к прямому распределению, всё большее количество продукта. А впоследствии, особенно после косыгинских реформ, когда во главу угла стали ставить параметры рентабельности предприятия и его прибыль — обратно к капиталистической.</para>
    <para>Ну а если мы считаем, что есть распределение и обмен, как разные подходы… Или если начинаем воспринимать деньги и прибыль, как основу экономики… Тогда да, спор заходит в тупик.</para>
    <para>Метки: <ulink url="http://sha-julin.livejournal.com/tag/Ликбез?style=mine">Ликбез</ulink></para>
    <para>Комментарии к этой записи отключены автором</para>
    <para/>
  </sect1>
</article>
